[{"text": "Wir verl\u00e4ngern die Steuerfreiheit des Kurzarbeitergeldes um weitere drei Monate.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich will Ihnen sagen, dass mich die Heftigkeit der Debatte zum einen \u00fcberrascht und zum anderen auch bewegt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Sie schreiben damit selber rein: Wir d\u00fcrfen es nicht, aber wir machen es trotzdem; es ist uns v\u00f6llig egal.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das\n                    hei\u00dft: Helfen, wo es n\u00f6tig ist, und in unserem Sektor Bauen hei\u00dft es: Bauen und Sanieren, wo es n\u00f6tig ist, Impulse geben, die in die Zukunft weisen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist unglaubw\u00fcrdig, und das werden wir beenden, meine Damen und Herren.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Im Bereich der Fiskalpolitik sollten wir uns um etwas Zur\u00fcckhaltung bem\u00fchen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Investiert!", "label": ["positiv"]}, {"text": "\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort, nachdem ich ihn aufgerufen habe, der Kollege Dr. Andreas Philippi, SPD-Fraktion.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir wollen das Gute-KiTa-Gesetz fortentwickeln und bis Ende der Legislatur in ein Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz \u00fcberf\u00fchren.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir brauchen weniger Abh\u00e4ngigkeit von Weizenimporten aus der Ukraine und aus Russland, und wir brauchen mehr Resilienz, insbesondere afrikanischer Staaten, und mehr Anbau von besser geeigneten Nahrungsmitteln in den Regionen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das zu verhindern, ist unsere gemeinsame Verantwortung in diesem Haus.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich will hier nur numerisch ganz kurz zusammenfassen, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten insgesamt\n                    zw\u00f6lf Gesetze ans Netz bringen werden, \u00fcber die wir dann mit Ihnen diskutieren werden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Deswegen ist gerade die Beschleunigung von Planungs- und Genehmigungsverfahren ein, wenn nicht sogar das zentrale Aufgabenfeld dieser Koalition.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Nein, es war kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dazu geh\u00f6rt eben, dass wir die Zuverdienstgrenzen erh\u00f6hen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Dieses Bu\u00dfgeld kann momentan bis zu 10\u202f000 Euro betragen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich kann nur allen Organisationen dringend raten: Vorsicht!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir brauchen ihn nicht im Herbst, wir brauchen ihn jetzt; denn dieser Progressionsbericht ist die Grundlage f\u00fcr die Neujustierung des Einkommensteuertarifs, und zwar proaktiv, durch Vorlage der Regierung hier und durch dieses Parlament.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Und genau das, immer strengere Energieauflagen, schreiben Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, auch in Ihrem Gesetzentwurf f\u00fcr den Bundesbau fest.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wir m\u00fcssen alles tun, um das zu verhindern.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Im normalen Rhythmus h\u00e4tte sie also 2019 erneut durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Anschl\u00e4ge auf Nord Stream 1 und 2 zeigen, wie verwundbar unsere Infrastruktur ist, unsere Wirtschaft, unsere Gesellschaft.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Ampel ist angetreten, um BAf\u00f6G besser zu machen, damit das Aufstiegsversprechen der sozialen Marktwirtschaft erneuert wird.", "label": ["neutral"]}, {"text": "W\u00e4hrend die Menschen aufgefordert werden, zwei Pullover anzuziehen, sich nur mit Waschlappen zu waschen und in die Dusche zu pinkeln, baut man dem Kanzler einen Prunkpalast f\u00fcr 777 Millionen Euro.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Punkt!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Schauen Sie sich einmal an, was im Verkehrsbereich erreicht wurde!", "label": ["positiv"]}, {"text": "\u2013 Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Tanja Machalet, SPD-Fraktion.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Am Ende w\u00e4re es das Schlimmste, wenn es keine L\u00f6sung geben w\u00fcrde.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Vielen Dank.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die kommenden Tage werden wichtige Tage f\u00fcr die globale Gesundheit.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Er ber\u00fccksichtigt in keiner Weise die Interessen der Universit\u00e4ten und Hochschulen als Arbeitgeber.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wir wollen sie effizienter machen und gleichzeitig die Beschuldigtenrechte durch die Aufzeichnung von Vernehmungen und der Hauptverhandlungen st\u00e4rken.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wurden die richtigen Entscheidungen getroffen?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Kultur ist wichtig f\u00fcr die Identit\u00e4tsbildung.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wann wollen Sie es entscheiden?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Man k\u00f6nnte meinen, 0,1 Prozentpunkte w\u00e4ren eine Kleinigkeit.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist eine krasse Fehlentscheidung.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Die Gasumlage, wie vorhin schon gesagt, wird am Ende der Tage bei jeder Verbraucherin und bei jedem Verbraucher mit erh\u00f6hten Preisen ankommen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich glaube, wir m\u00fcssen in unserem Land ganz aktuell schauen, dass wir das Thema Inflation auch f\u00fcr alle im Blick haben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dadurch kann die Transparenzstelle unabh\u00e4ngig bewerten, ob eine Energiesteuersenkung oder andere Entlastungen auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ankommen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "In jedem dritten Fall wurde das Anliegen zur\u00fcckgewiesen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Kultur befindet sich in einer Dauerkrise.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das gemeinsame Bekenntnis der westlichen F\u00fchrungsl\u00e4nder in der NATO, im Verbund mit unseren Verb\u00fcndeten geschlossen und besonnen vorzugehen, ist daf\u00fcr entscheidend.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sie machen ja nur Riesenklamauk hier.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das Erste ist schon erw\u00e4hnt worden: Es ist keinerlei Pr\u00e4vention.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Schade, dass Sie dies nicht getan haben.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Daf\u00fcr haben wir insgesamt die Deutsche Rentenversicherung.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Diese werden alles andere als einfach; denn man kann nat\u00fcrlich auf den M\u00e4rkten auch schon Ausweichbewegungen sehen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist das Prinzip dieser Koalition bei der Einf\u00fchrung der Kindergrundsicherung.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Zum Beispiel geht China massiv gegen die Religionen vor.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das kann dazu f\u00fchren, dass sich Menschen \u00fcberwacht f\u00fchlen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sicherlich geht es da auch um die Kostendiskussion.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Hier spreche ich die Reform des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes an.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ist Ihnen das bekannt?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir m\u00fcssen das also miteinander verbinden, meine Damen und Herren.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich appelliere noch mal: An der Stelle sollten Sie Anwalt der Landwirte sein.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Vielen Dank, Frau Kollegin Schimke.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ein Drittel oder die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung \u2013 das ist in vielen Kleinstaaten der Fall; in Zentralamerika haben Sie das Gleiche \u2013 wird gut oder schlecht bezahlt im Ausland leben und nach Hause \u00fcberweisen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Alle weiteren m\u00f6glichen Verpflichtungen halten Sie dann aber f\u00fcr derart sensibel, dass Sie der Meinung sind, sie seien Gewissensfragen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 haben Sie\n                    gesagt, dass es Scharfmacher gebe, die die globale Ern\u00e4hrungssicherung als Vorwand nutzen w\u00fcrden, den Klima- und Artenschutz in der Landwirtschaft mit falschen\n                    Tatsachenbehauptungen und mit falschen Versprechen zur\u00fcckzufahren.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Deshalb wird es keine weitere Ausbildung mehr in Mali geben, und daher legen wir Ihnen dieses ver\u00e4nderte Mandat vor.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das war kein Befreiungsschlag, liebe Bundesregierung, sondern ein echter, besch\u00e4mender Rohrkrepierer.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Nach der Unabh\u00e4ngigkeit 2011 k\u00e4mpften verschiedene Fraktionen dieser Bewegung untereinander.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Da haben Sie gerade noch die Kurve gekriegt.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Einige Punkte m\u00f6chte ich herausgreifen; die wesentlichen Ziele im Koalitionsvertrag haben meine beiden Vorredner der Ampel schon genannt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "November letzten Jahres im Gef\u00e4ngnis und muss dort noch bis Mai dieses Jahres bleiben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ihre gr\u00f6\u00dfte wirtschaftspolitische Schlagzeile war bisher, das Ende des Wachstums einzuleiten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sie k\u00f6nnen keinen benennen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Vielen Dank, Herr Kollege Kr\u00f6ber.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das sind langfristige Entwicklungen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Was machen Sie?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Das sagt uns, dass uns die Nationalisten im Unterschied zu Demokraten zwangsl\u00e4ufig, fr\u00fcher oder sp\u00e4ter, in den Krieg treiben.", "label": ["Der Sentiment dieses Satzes ist negativ."]}, {"text": "Die Menschen in den Staaten Bosnien und Herzegowina und Kosovo f\u00fchlen sich durch die kremlnahen Machthaber in der Republik Srpska und in Serbien besonders bedroht.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sie sind der unverzichtbare Eckpfeiler f\u00fcr die Tragf\u00e4higkeit unserer Sozialsysteme, von der Rente\n                    bis zur Gesundheitsversorgung.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Gas\n                    ist es ganz evident deshalb nicht, weil wir wegen der Gaskraftwerke und des teuren Gases \u00fcberhaupt dieses ganze Problem haben.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Die VwGO-Novelle, die Bundesjustizminister Marco Buschmann vorgelegt\n                    hat, wurde auch schon erw\u00e4hnt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Nat\u00fcrlich geht nicht beides; das wei\u00df jeder.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dabei k\u00f6nnen auch Kultureinrichtungen und Institutionen unterst\u00fctzen; denn sie haben oft die n\u00f6tigen Mittel und eine breite \u00f6ffentliche Plattform.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Gleichzeitig fehlen 2 Millionen bezahlbare Wohnungen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Ich m\u00f6chte Anna Christmann herzlich zu\n                    dem Ergebnis begl\u00fcckw\u00fcnschen, das bei den Verhandlungen im Rahmen der ESA-Konferenz erzielt worden ist.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Alle Unternehmen in Deutschland und in Europa sind im Prinzip bereit, diesen Weg zu gehen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "In diesem Sinne danke ich Ihnen allen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Beim Anblick der Stromrechnung kann sich dann jeder Verbraucher, kann sich dann jeder Unternehmer bei dieser Bundesregierung und bei dieser Ampelkoalition bedanken.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Die Frage ist: Was ist angemessen?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist die Garantie daf\u00fcr, dass unsere nachfolgenden Generationen keine Lebensgrundlage haben werden.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wir werden einen Zuverdienst nicht mehr mit der Anrechnung auf die Rente abstrafen; denn gerade jetzt, im Hinblick auf den Arbeitskr\u00e4fte- und Fachkr\u00e4ftemangel, sollten wir Teilzeitrentnern, die wollen und k\u00f6nnen, die M\u00f6glichkeit bieten, weiterhin zu arbeiten.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Nur den Pflegebonus, den haben sie nicht innerhalb einer Woche hinbekommen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Nun ist der n\u00e4chste Redner der Kollege Dr. Jonas Geissler, CDU/CSU-Fraktion.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ihnen geht es um Modernisierung und Umwandlung.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die B\u00fcrger im Land m\u00fcssen diesen Irrsinn mit den h\u00f6chsten Strompreisen der Welt bezahlen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Und wir haben in der Koalition versierte Entwicklungspolitiker/-innen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Mit Blick auf den Iran und Waffen muss man sagen: Es sind gerade iranische Drohnen, die die Russen gegen die Ukraine einsetzen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Eine Richtlinie der EU schreibt den nationalen Staaten vor, einen Ma\u00dfnahmenplan zu ergreifen, wenn die Tarifbindung unter 80 Prozent liegt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Auch das w\u00fcrde zur Versachlichung der Debatte beitragen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die deutsche Beteiligung an KFOR kann man zu Recht als musterg\u00fcltig bezeichnen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, dann geht es nach dem Motto: Wer sich einen hochwertigen, energetisch guten Bau leisten kann, der bekommt das, und die\n                    anderen bekommen das nicht.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Da bem\u00fcht die Union den Jahreswirtschaftsbericht der Bundesregierung, weil ein vollkommen \u00fcberlaufenes Bauf\u00f6rderprogramm gestoppt wurde, das noch aus ihrer eigenen Amtszeit stammt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dabei treibt es schon jetzt, wenn wir genau hinschauen, Unternehmen ins Ausland.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ja, warum senkt man dann die Truppenobergrenze um 100 Soldatinnen und Soldaten?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sie alle wissen, worum es geht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Welche Menschen gr\u00fcnden eigentlich so ein Start-up?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Schuldenbremse hat dem Vorgehen, die Schulden der ganzen Wahlperiode auf einzelne Jahre zu verbuchen, bislang aus gutem Grund einen Riegel vorgeschoben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dementsprechend ist es gut, dass die Bundesregierung hier mit Ruhe und Augenma\u00df, aber konsequent gehandelt hat.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Umso mehr m\u00fcssen sie dann auch darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass wir sie bestm\u00f6glich ausr\u00fcsten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich gr\u00fc\u00dfe Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Deshalb fordern wir als Linke: Wer das heute hier beschlie\u00dft, muss alles daf\u00fcr tun, dass wir auch bei der n\u00e4chsten Bundestagswahl 16-J\u00e4hrige an die Urne schicken d\u00fcrfen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Bezogen auf das haushaltspolitische Volumen sticht eine der Ma\u00dfnahmen, die degressive Abschreibung, ganz konkret ins Auge.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Eine von ihnen ist Avin Irfan Zahir.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der Bund muss bei diesen Fragen handeln.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Gr\u00fc\u00df Gott, Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dann haben wir das Problem, dass wir das Erdgas rationieren m\u00fcssen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Als N\u00e4chstes hat das Wort f\u00fcr die Bundesregierung die Bundesministerin Christine Lambrecht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Deshalb: Machen wir es heute!", "label": ["positiv"]}, {"text": "Die Abschaffung des \u00a7 219a ist aber nur eine Etappe auf dem Weg des gesellschaftlichen Fortschritts.", "label": ["Neutral"]}, {"text": "So kommt es nicht zu bezahlbarem Wohnraum.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Immer \u00f6fter wird in diesem Zusammenhang auch der Begriff der Sicherheitsgarantie von russischer Seite genannt.", "label": ["Das Sentiment ist neutral."]}, {"text": "Deshalb wollen wir, dass Frauen in der KI nicht zus\u00e4tzlich diskriminiert werden, wenn es darum geht, einen Job zu bekommen oder einen Kredit f\u00fcr ein Start-up in diesem Land.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Auch das Mercosur-Abkommen werden wir nicht abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wenn wir nicht zu Regelungen f\u00fcr den Schutz des Amazonas kommen; auch die Wahlen in Brasilien werden da eine Rolle spielen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Unionsfraktion ist herzlich eingeladen, \u2013 Herr Kollege.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir brauchen sie nicht nur auf See, sondern wir brauchen sie auch an Land, in den Betrieben des Maritimen Clusters.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Malariaimpfstoff w\u00e4re gerade etwas, was unbedingt notwendig ist und wo die Entwicklung jetzt auch mit unserer Unterst\u00fctzung vorangetrieben wird.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Sie von der AfD sind Steigb\u00fcgelhalter f\u00fcr die russische Propaganda.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Gerade bei angespannter Haushaltslage gilt es, mit jedem F\u00f6rder-Euro das Maximum an Nutzen zu erzielen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Es macht mich daher unendlich stolz, einem Bundeshaushalt zustimmen zu d\u00fcrfen, der diese Aufgabe und Verantwortung erkennt und die Jugendorganisationen mit zus\u00e4tzlich 4,2 Millionen Euro unterst\u00fctzt.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Sie haben ein Gesetz gemacht, das auch Ausreisepflichtigen, die \u00fcber ihre Identit\u00e4t get\u00e4uscht haben und t\u00e4uschen, ein Aufenthaltsrecht in Deutschland erm\u00f6glicht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "2005, als es um die sogenannte EU-Verfassung ging, die dann abgelehnt wurde und im Lissaboner Vertrag endete, war das auch der gro\u00dfe Gimmick: Der Frieden in Europa ist bedroht, wenn die EU nicht in der bisherigen und stets verschlimmbesserten Form fortbesteht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Mit der jetzt vorliegenden \u00c4nderung sollen Eisenbahnverkehrsunternehmen und Bahnhofsbetreiber ab dem 1.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Offenkundig wurde sie von einem\n                    anderen Staat vorgenommen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich habe auch noch nie herausgefunden, warum das so ist.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich muss offen sagen: Ich halte das schon f\u00fcr einigerma\u00dfen perfide.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wir brauchen eine leitende Strategie f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, eine Strategie, die Deutschland fest im Netzwerk unserer internationalen Partner/-innen verortet, die sowohl Sicherheits- als auch Friedensstrategie ist.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir wissen ja, dass es aktuell mit der selbst geforderten Parit\u00e4t der Ampel an prominenter Stelle nicht weit her ist, aber bei der Einberufung dieser Kommission sollten Sie die Zusammensetzung in einem fairen Verh\u00e4ltnis vornehmen.", "label": ["Neutral"]}, {"text": "Aber wo stehen wir heute?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Daran gibt es auch \u00fcberhaupt keinen Zweifel.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wenn Sie selbst das immer noch nicht glauben, dann gucken Sie sich doch mal die riesigen Autobahnen in Houston oder auch in China an.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das betrifft die Grundstoffindustrie, die so energieintensiv ist und bisher vor allem fossile Energietr\u00e4ger verbrannt hat und die deswegen durch den Angriffskrieg von Russland auf die Ukraine in die Krise geraten ist.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wir m\u00fcssen beides machen: ein attraktives Ticketsystem, das in Preis und Einfachheit \u00fcberzeugt, und ein Angebot, das eben nicht an Verbundgrenzen, in Abendstunden oder an Wochenenden endet, sondern die Bedarfe der Menschen aufnimmt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Anstatt den L\u00e4ndern und Kommunen endlich zu helfen, und zwar endlich, streichen Sie die Finanzierung der Sprach-Kitas.", "label": ["negativ"]}, {"text": "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Maximilian M\u00f6rseburg das Wort.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wenn das Ergebnis vorliegt, muss entschieden werden, inwieweit das Gesetz \u00fcberarbeitet werden muss.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Januar 2021 im Landtag in Mecklenburg-Vorpommern gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: Ein f\u00fchrender CDU-Politiker aus Ihrem Bundesland hat das am 7.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Hilferufe aus der Praxis sind laut.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist ein Unterschied zwischen unserem Land und anderen L\u00e4ndern, die sich entschieden haben, ganz auf solche Vorsichtsregeln zu verzichten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich bin mir sehr sicher, dass wir, wie so oft, auch wenn das Ergebnis Sie dann wahrscheinlich wieder nicht zufriedenstellen wird, zu einem guten Ergebnis kommen werden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich freue mich auf die Beratungen und vor allem auf diesen \u00c4nderungsantrag.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Da ist es sehr bemerkenswert, dass der Minister als Beispiel f\u00fcr Zukunftsf\u00e4higkeit in diesem Haushalt ausgerechnet die\n                    Cloud-Technologien und die digitalen Technologien anspricht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Und sie sollen wissen: Die Welt schaut auf euch, und sie schaut auf eure Revolution.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir brauchen also einen Mittelstand.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Da kann ja noch was werden mit uns.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Verehrte Kolleginnen und Kollegen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich will Ihnen nicht vorwerfen, dass Sie anders als andere die heraufkommenden Probleme nicht erkannt haben, dass Sie sie weggeschwiegen haben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Daneben gibt es aber die B\u00e4ckereien, die Ziegelhersteller, die Papierhersteller usw.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Meine Damen und Herren, lassen Sie uns kurz \u00fcber die rechtliche Flankierung des vor uns gemeinsam liegenden Lebensabschnittes in den n\u00e4chsten vier Jahren, also der 20.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die gegenw\u00e4rtige Lage fordert uns auf, die gro\u00dfen Fragen zu stellen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Kommen wir zu Dodik.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil unserer muslimischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger will hier bei uns einfach nur ihr Leben leben; die haben nichts mit Islamismus, mit Dschihadisten, mit dem sogenannten Heiligen Krieg zu tun.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Aus diesen genannten Gr\u00fcnen lehnt die AfD-Fraktion Ihren Antrag und Ihr Ansinnen ab.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Herzlichen Dank.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Das ist der wichtige Punkt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wenige Tage nach dem \u00dcberfall sprach ich mit Halyna Jantschenko, einer Abgeordneten der Rada, meiner Kollegin in der ukrainisch-deutschen Parlamentariergruppe.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Als ich mit dem Zug vom damaligen Karl-Marx-St\u00e4dter-Hauptbahnhof zur Montagsdemo nach Leipzig gefahren bin, rettete mich mein Dienstausweis als Lokomotivf\u00fchrer.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Im \u00dcbrigen hat die Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung gesagt: Es ist eine\n                    bedeutend bessere Konkretisierung und Definition vorgelegt worden, als es vorher der Fall war.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Auswirkungen des v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieges von Wladimir Putin in der Ukraine und der damit einhergehenden Sanktionen sind nat\u00fcrlich auch in Deutschland zu sp\u00fcren.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dann wissen wir: Gibt es Verwandtschaft?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es gibt wohl keine Religion, die weltweit gelebt wird, die nicht irgendwo auf diesem Globus verfolgt wird.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist eine ernste Bedrohung der Sicherheit in Europa.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir haben darauf aufmerksam gemacht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Situation im November 2022 unterscheidet sich fundamental von der im November 2021: Wir leben in Zeiten eines abscheulichen Angriffskriegs Russlands auf die Ukraine.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Belastungen in einkommensschw\u00e4cheren Haushalten sind besonders hoch.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wovon redet die Union?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Weniger Arbeitsstunden bedeuten kleinere L\u00f6hne, und die bedeuten kleinere Renten.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Dazu geh\u00f6rt auch, dass man seine Steuern mit Bargeld begleichen kann; denn nur Bares ist Wahres.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das, was da passiert, ist nicht neu.", "label": ["neutral"]}, {"text": "In anderen Staaten mit niedrigem Einkommen sieht die Lage nicht unbedingt besser aus.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dieser Sommer 2022 hat auch gezeigt: Das Ticket ist nicht alles.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich habe nicht vor, Straftaten zu begehen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Nach 16 Jahren in der Verantwortung kommen Sie jetzt hier als Retter der Landwirte um die Ecke.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Mittlerweile haben doch alle gemerkt, was viele vorhergesagt haben, Herr Lindner: Der Tankrabatt landet n\u00e4mlich zu erheblichen Teilen gar nicht bei den Verbraucherinnen und Verbrauchern, sondern er flie\u00dft als Extragewinn in die Taschen der Mineral\u00f6lkonzerne.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sie k\u00f6nnten sich ehrlich machen und sagen: Ich kann mich im\n                    Kabinett nicht durchsetzen.", "label": ["Das Sentiment dieses Satzes ist negativ."]}, {"text": "\u2013 Ich darf mir das immer noch aussuchen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Aber genau die entsprechenden Mittel sind befristet auf den 31.", "label": ["neutral"]}, {"text": "F\u00fcr Kriegsverbrecher Putin z\u00e4hlt das Recht des St\u00e4rkeren und nicht Vereinbarungen und Vertr\u00e4ge.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Warum nicht?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir teilen die Einsch\u00e4tzung des Bundesjustizministeriums, dass verwaltungsgerichtliche Verfahren zu bedeutsamen Infrastrukturma\u00dfnahmen oft zu lange dauern.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Herr Pr\u00e4sident!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Auch wir von der Union wollen Herkunftsnachweise.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Situation wird sich versch\u00e4rfen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Es ist gut, wenn wir das jetzt gemeinsam machen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Deshalb w\u00e4re es gut gewesen \u2013 Herr Nouripour, ich spreche Sie mal als Frankfurter Abgeordneten an \u2013, wenn Sie als Verantwortliche der Ampelkoalition\n                    vor diesen vollmundigen Ank\u00fcndigungen, die wir hier h\u00f6ren, mit Ihren kommunalen Vertretern vor Ort gesprochen h\u00e4tten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Daf\u00fcr haben wir den richtigen Rahmen, die richtigen Instrumente, um so \u00fcber Sicherheit zu sprechen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dabei wurde es dem Gesetzgeber \u00fcberlassen, eine neue, angemessene Zinsh\u00f6he zu finden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Deshalb werde ich zusammen mit Nancy Faeser das Demokratief\u00f6rdergesetz einbringen, meine Damen und Herren.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Aus dem Leiter der Stelle soll k\u00fcnftig ein Bundesbeauftragter werden, der von der Bundesregierung vorgeschlagen und dann vom Bundestag gew\u00e4hlt wird.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Insgesamt ist die Debatte \u00fcber dieses Urteil ein guter Startpunkt f\u00fcr eine neue Diskussion \u00fcber das Thema Parteienfinanzierung.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Aber, meine Damen und Herren, was machen wir dagegen?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Genau das ist der Punkt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "So adressieren wir Konflikte zwischen Klima- und Naturschutz, die den Ausbau erneuerbarer Energien leider lange blockiert haben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Daher m\u00fcssen wir und daher werden wir auch jeden Auslandseinsatz genau evaluieren, selbstverst\u00e4ndlich immer im engen und ehrlichen Austausch mit unseren Partnern und Verb\u00fcndeten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Zweitens.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Was macht die AfD?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Drittens.", "label": ["neutral."]}, {"text": "Die Bundesregierung will die Rente den Risiken des Kapitalmarktes aussetzen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Meine Damen und Herren!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es kann doch nicht sein, dass eine Unternehmerin \u00fcber drei Jahre nicht sicher sein kann, ob sie einen gegebenen Zuschuss \u00fcberhaupt als solchen verbuchen kann.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das, was Sie, Kolleginnen und Kollegen der AfD, fordern, n\u00e4mlich von heute auf morgen \u00fcber 1\u202f000 Bundeswehrsoldatinnen und \u2011soldaten einfach so abzuziehen, ist v\u00f6llig unverantwortlich, das w\u00e4re mit gr\u00f6\u00dfter Gefahr f\u00fcr dieselben verbunden, und das w\u00e4re im \u00dcbrigen auch mit Blick auf die sechs Nationen, die sich dort auf uns verlassen, unverantwortlich.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Game over!", "label": ["negativ"]}, {"text": "Die Auswirkungen des Kriegs sp\u00fcren wir in ganz unterschiedlichen Bereichen, und einer ist die Nahrungsmittelversorgung.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Meine Damen und Herren, es sind herausfordernde Zeiten, sehr angespannte Zeiten.", "label": ["Negative"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sie haben die M\u00f6glichkeit einer Nachfrage.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es liegt ja nicht nur am individuellen Eigenverbrauch der Mieterinnen und Mieter, wie teuer das Heizen ist; es liegt eben auch daran, wie gut die Wohnung ged\u00e4mmt und wie alt die Heizung ist.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Daher werden wir eine nationale Strategie zur Bek\u00e4mpfung von Antisemitismus vorlegen, deren Notwendigkeit auch Dr. Klein heute im Innenausschuss betont hat.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Und wo k\u00f6nnte man das besser sehen als in den Grenzregionen zwischen den einzelnen Mitgliedstaaten?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir wollen damit gestalten und nicht nur verwalten.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wir sorgen perspektivisch f\u00fcr eine gro\u00dfe, hohe Grundimmunit\u00e4t aller Erwachsenen als Voraussetzung f\u00fcr ein normales gesellschaftliches Leben: entweder dadurch, dass die Beratung und Aufkl\u00e4rung wirkt mit dem Schwerpunkt zun\u00e4chst auf den \u00fcber 60\u2011J\u00e4hrigen und einem Bericht dazu Ende Mai.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Insofern ist es leider so, dass Sie recht haben, Frau Ministerin: Es war noch nie so schwierig.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der CDU/CSU-Antrag ist im Lichte des Koalitionsvertrages und der Positionierung der Bundesregierung im Grunde hinf\u00e4llig.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Vor allem \u2013 und da habe ich den Eindruck, Sie haben den Gesetzentwurf nicht einmal gelesen \u2013: Es ist ein ganz klarer Auftrag, das Impfregister jetzt tats\u00e4chlich auf den Weg zu bringen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Es gibt nat\u00fcrlich einen Zielkonflikt; das wissen wir.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich habe eine Ver\u00e4nderung vorgenommen: Es wird nicht der \u00fcbliche Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit vorgelegt, sondern ich wollte einen Bericht zum Auftakt der Legislatur erstellen, der den Blick ein wenig weitet und auch die Zivilgesellschaft einbindet.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wenn wir wollen, dass Diplomatie eine Chance hat, und wenn wir wollen, dass uns Russland ernst nimmt, dann m\u00fcssen alle Optionen auf dem Tisch bleiben, meine Damen und Herren.", "label": ["Das Sentiment in diesem Satz ist neutral."]}, {"text": "Aber wir m\u00fcssen auch aufpassen, dass wir nicht die ganze Verantwortung auf einen Personenkreis schieben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dies ist allein\n                    wegen der drastisch gestiegenen Baupreise sowie der begrenzten Anzahl von Baufirmen schlicht unrealistisch; denn gleichzeitig m\u00fcssen Stra\u00dfen und Br\u00fccken saniert\n                    werden, und das vorrangig.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Mit anderen Worten: Er soll die jahrelange Vernachl\u00e4ssigung unseres Transportgewerbes unter CDU-Verantwortung und die Fortf\u00fchrung dieses Irrweges durch die Ampel korrigieren.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sie starten mit gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen von Aufbruch und Fortschritt und verlieren sich dann in Koalitionsstreitereien \u00fcber Ideologie und Zust\u00e4ndigkeiten.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Daf\u00fcr arbeitet diese Ampel.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Fortschrittsregierung, wie sie sich gern nennt \u2013 das muss man an der Stelle leider so deutlich sagen \u2013, hat keinen Blick f\u00fcr sie und offensichtlich auch kein Herz f\u00fcr Fortschritt und Zukunft.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wie gesagt, sind da die Kinder und Jugendlichen noch nicht miteingerechnet.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Deutschland ist bei vielen Rohstoffen zumeist vollst\u00e4ndig auf den Import angewiesen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Aber wir gehen nat\u00fcrlich auch an die Wurzel des Problems.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Einen umfassenden Wandel gab es hier mit der EU-Verordnung 2019/6 \u00fcber Tierarzneimittel.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich werde dazu einige kurze Anmerkungen machen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Fest steht: Eine AU-Mission k\u00f6nnte zentraler Baustein daf\u00fcr sein, dass die jetzige Mission in Mali schrittweise ausl\u00e4uft.", "label": ["neutral."]}, {"text": "Das gebietet allein die wirtschaftliche Vernunft.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns auch die Angebotsseite anschauen, das Thema Energie.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Knapp 8 Prozent Inflation in 2022, 6 Prozent erwarten Sie f\u00fcr dieses Jahr.", "label": ["neutral"]}, {"text": "W\u00fcrden Sie die annehmen, w\u00fcrde weitaus mehr Geld zur Verf\u00fcgung stehen als bei dem, was Sie vorschlagen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es ist von vielen Kolleginnen und Kollegen der Ampel ausgef\u00fchrt worden: Die Regierung ist handlungsf\u00e4hig.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Denn am Ende z\u00e4hlt: Frauenrechte sind\n                    Menschenrechte.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Das war mein Ansatz.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Erw\u00e4hnt sei, dass wir Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Schutz vor Gewalt f\u00fcr Frauen und Kinder sichern und st\u00e4rken.", "label": ["positiv"]}, {"text": "In Ihrem Einzelplan hilft dann auch die Suchfunktion nicht weiter.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dazu geh\u00f6rt auch, dass diejenigen, die durch die hohen Energiepreise\n                    sehr hohe Gewinne gemacht haben, ihren Beitrag leisten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das Stichwort hei\u00dft: Kooperation.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Insofern k\u00f6nnten Sie einen Beitrag zur B\u00fcrokratievereinfachung leisten und die Zinsen einfach auf null setzen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Jeder einzelne Euro, meine Damen und Herren, der f\u00fcr Grundbildung ausgegeben wird, ist ein sinnvoll ausgegebener Euro zur Krisenbek\u00e4mpfung, zur Krisenpr\u00e4vention und zur Friedensbildung.", "label": ["positiv"]}, {"text": "700 Gewerbegebiete werden im Laufe des Jahres davon profitieren.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Die Absicherung einer Wahl kann dann Teil dieser Strategie sein.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Und es ist gut und richtig so, dass wir diese Signale setzen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Dann sagen Sie, wie viel Geld Sie zu welchen Zwecken brauchen und wann Sie es brauchen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Und das beweisen wir auch immer wieder.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Und ganz besonders: Liebe Genossen von der FDP!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir brauchen bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Investoren: eine Verbesserung der Abschreibungsregeln, steuerliche Anreize und eine Neuregelung bei der\n                    Grunderwerbsteuer.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Er errechnet sich aus verschiedenen anderen S\u00e4tzen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der bef\u00fcrchtete st\u00e4rkste Wirtschaftseinbruch in der Geschichte der Bundesrepublik ist bisher nicht wahr geworden, auch weil die Bundesregierung nach drei Entlastungspaketen auch mal die Wirtschaft entdeckt hat und auch weil die Bundesregierung in der Krisenbew\u00e4ltigung in bestimmten Bereichen sehr pragmatisch gehandelt hat.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Auch wenn wir manche Meinungsunterschiede haben, sehe ich in Energiefragen immer wieder das Potenzial, zusammenzuarbeiten, wie wir es ja auch tun.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Mit einer kleinen Rente oder wenn man sich mit Hartz IV oder jetzt B\u00fcrgergeld einschr\u00e4nken muss, musste man sich nicht zwischen Lebensmitteln und Fahrschein entscheiden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich m\u00f6chte Ihnen raten: Wenn Sie einen unionsinternen Richtungsstreit haben, dann sollten Sie den innerhalb Ihrer Partei kl\u00e4ren.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich w\u00fcrde Sie vor dem Hintergrund gerne fragen, wie Sie uns erkl\u00e4ren wollen, dass Sie im Nachgang, nach April n\u00e4chsten Jahres, also 2023, die\n                    Energiesicherheit grundlastf\u00e4hig gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, wo Sie doch jetzt gerade beschlossen haben, final aus der Atom- bzw.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrte Damen und Herren, in den kommenden sieben Jahren m\u00fcssen die Treibhausgasemissionen des Verkehrs im Vergleich zu 2019 um knapp 50 Prozent\n                    reduziert werden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Leider kommt es vor, dass bei Betriebspr\u00fcfungen dann gerade diese Klientel keine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Buchf\u00fchrung vorweisen kann.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das sind die Momente, f\u00fcr die ich damals Lehrerin geworden bin.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Es gibt auch derzeit wieder umfassende Debatten im organisierten Sport und in der Bundespolitik \u00fcber Voraussetzungen und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr erneute\n                    Bewerbungen Deutschlands um die Ausrichtung von Olympischen und Paralympischen Spielen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die einzige Antwort ist,\n                    dass hier s\u00e4mtliche Steuerungssysteme versagen und Fehlanreize wirken, die nun auch noch zementiert werden sollen, indem sich das geplante B\u00fcrgergeld zunehmend\n                    als Einstieg in das bedingungslose Grundeinkommen entpuppt.", "label": ["negativ"]}, {"text": "In meiner Region \u2013 dort f\u00e4ngt die Veredelungsregion an; manche nennen sie auch liebevoll den G\u00fclleg\u00fcrtel im Wahlkreis \u2013 sind die Schweinehalterinnen und Schweinehalter besonders stark belastet.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich sch\u00e4me mich f\u00fcr Sie.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sie haben sich damit selbst Frieden in der Koalition geschaffen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Im kommenden Jahr werden die Rentenk\u00fcrzer von der FDP daf\u00fcr sorgen, dass die Rentenanpassung von urspr\u00fcnglich erwarteten 5,4 Prozent auf 2,9 Prozent zusammengestrichen werden wird.", "label": ["Negativ"]}, {"text": "Wenn wir heute schon bei dem Begriff \u201eRevolution\u201c sind \u2013 das kann man\n                    schon als revolution\u00e4r bezeichnen \u2013, dann muss ich feststellen: Die gab es bei\n                    den Wirtschaftsweisen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das muss doch nicht sein.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es ist erprobt, es ist das R\u00fcckgrat des europ\u00e4ischen Lufttransports, und mit diesem Modell st\u00e4rken wir unsere Kooperationsf\u00e4higkeit in Europa.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Neben Geld braucht es die notwendige Forschungsinfrastruktur und mehr Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die sich mit dem Krankheitsbild besch\u00e4ftigen wollen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich w\u00fcrde Sie als\n                    Ministerin gerne zur Internationalisierungsstrategie befragen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Im \u00dcbrigen \u2013 das will ich hier auch noch mal sagen \u2013 haben wir es in einer kurzen Zeit bis Ende dieses Jahres geschafft, die LNG-Anlage in\n                    Wilhelmshaven ans Netz zu bringen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Diese Unterstellung weise ich auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcck.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "die Sanierung kaputter Stra\u00dfen, weil wir sonst die Klimaziele nicht erreichen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wenn man die Sache n\u00fcchtern betrachtet, dann kann man auch ganz schnell herausfinden, wie man zu diesem Schluss kommt: Bereits heute wird die gesetzliche Rentenversicherung mit knapp 100 Milliarden durch Haushaltsmittel gest\u00fctzt, und zwar j\u00e4hrlich.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Mit der Neuregelung wird diese Einschr\u00e4nkung etwas zur\u00fcckgenommen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die L\u00f6sung ist also ganz einfach: nicht\n                    Umverteilung, sondern Umsicht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Alleine im\n                    Verkehrssektor \u2013 das sagen die Sachverst\u00e4ndigen der Bundesregierung \u2013 werden wir das Tempo vervierzehnfachen m\u00fcssen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Und genau das versuchen wir vor dem Hintergrund einer Klimakrise und einer Energiekrise.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich habe auch Vorschl\u00e4ge gemacht, wie zum Beispiel den, die Au\u00dfengastronomie in M\u00fcnchen nach dem ersten Lockdown sehr schnell auch auf Parkpl\u00e4tze zu verlagern, wo das m\u00f6glich war.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ich bitte Sie daher um Ihre Zustimmung.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der Lebensunterhalt muss gesichert sein.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Die Anh\u00f6rung am Montag im Ausschuss hat auch deutlich gemacht, dass dieser Schritt ein erster Schritt ist, aber nicht ausreicht und dass weitere Ma\u00dfnahmen folgen m\u00fcssen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Niemand sonst kennt die \u00f6rtlichen Gegebenheiten in Fragen der Energie- und W\u00e4rmeversorgung so gut wie unsere St\u00e4dte und Gemeinden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir m\u00fcssen die Umsetzungsrichtlinie bis November in den L\u00e4ndern in trockenen T\u00fcchern haben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Heute nun diskutieren wir dar\u00fcber, wie der Staat Menschen dabei helfen sollte, ihr Leben zu beenden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Nur wenn wir besser mit der Wissenschaft kommunizieren, wenn wir Verb\u00e4nde in die Missionsteams einbinden, durch die F\u00f6rderung von Citizen Science oder sozialer Innovation, wird es uns gelingen, Herausforderungen wie die Energiewende, wie den Klimawandel, wie die Digitalisierung oder auch antidemokratische Bestrebungen zu bew\u00e4ltigen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir erleben den Unterschied zwischen demokratischen und autokratischen Staaten im Umgang mit ihrer eigenen Geschichte: hier, jetzt im Deutschen Bundestag, und weniger als zwei Flugstunden weiter \u00f6stlich, in Moskau.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dass wir bereits im M\u00e4rz das Gespr\u00e4ch mit den Betreibern gesucht und gef\u00fchrt haben, ist doch ein Ausweis dessen, dass wir auch die Expertise der Betreiber selbst in unsere Abw\u00e4gung miteinbeziehen wollten und dass es dennoch kontrovers ist, weil auch die nukleare Sicherheit abgewogen werden musste unter dem Eindruck des Krieges von Russland und des Beschusses von Saporischschja, all das haben wir monatelang getan mit dem entsprechenden Ergebnis.", "label": ["neutral"]}, {"text": "In der Silvesternacht kam es in verschiedenen Gro\u00dfst\u00e4dten zu v\u00f6llig inakzeptablen Ausschreitungen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Ich glaube, da lohnt es sich, zu fragen: Wer ist eigentlich zust\u00e4ndig?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Aus unserem engen und sehr freundschaftlichen Austausch mit vielen Jesidinnen und Jesiden \u2013 ich m\u00f6chte hier auch den Einsatz unserer Kollegin Sabine Weiss w\u00fcrdigen \u2013 ergibt sich nicht nur der gro\u00dfe Respekt f\u00fcr die Art und Weise, wie die Jesiden mit dem Horror eines barbarischen Genozids umgehen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wahrscheinlich bleiben Sie bei Ihrer parteipolitischen Brille und sagen: Das machen wir nicht.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Im Grunde lehnen Sie sie ab.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Mindestens zwei und aus unserer Sicht besser drei Kernkraftwerke \u2013 ja, auch das bedarf einiger \u00dcberwindung, gerade unserer gesch\u00e4tzten Koalitionspartner \u2013 werden am Netz bleiben, um auch im Winter und hoffentlich auch im Winter darauf zur Verf\u00fcgung zu stehen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir werden mit den heutigen Regelungen der Energiewende einen neuen Schub geben; denn in der Tat werden wir ohne die EEG-Umlage die Sektorenkopplung voranbringen und auch neue wirtschaftliche Modelle schaffen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Das zeigen Ihre Kolleginnen und Kollegen aus Schleswig-Holstein.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Nur f\u00fcnf Tage nach dieser Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung wurde das j\u00fcngste Land der Welt das 193.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir als Ampelkoalition wollen in dem Gesetz auch eine \u00dcbergangsl\u00f6sung haben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es gibt also viele gute Vorschl\u00e4ge, mit denen wir uns besch\u00e4ftigen werden \u2013 und dann gibt es noch einen Antrag der AfD.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Zweitens.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Das w\u00fcnschen wir uns alle; aber viele Fachinstitute sehen das anders.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der muss aus unserer Sicht noch viel schneller gehen; wir alle kennen die Zahlen.", "label": ["neutral."]}, {"text": "Dabei geht es darum, Personal an ukrainischen Hochschulen zu halten und Studienm\u00f6glichkeiten im IT-Bereich anzubieten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich finde, es geh\u00f6rt zur Fairness dazu, das mit zu erw\u00e4hnen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Herr Minister, ich wei\u00df nicht, ob Sie es wissen: Bundesumweltministerin Lemke hat eine Anfrage der Kollegin aus der Linksfraktion schriftlich dahin gehend beantwortet, dass die Bundesregierung beabsichtigt, bei der H\u00f6he der Preise f\u00fcr Entlastung zu sorgen, also den durch die Steuern und Abgaben getriebenen Preisanstieg zu bek\u00e4mpfen und nicht die Mehreinnahmen nachher wieder sozial an die B\u00fcrger auszusch\u00fctten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Diese Koalition macht das Land widerstandsf\u00e4higer.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Deswegen ist es richtig, dass wir sparen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "\u2013 Ich erlaube Zwischenfragen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wie ist Ihre Meinung?", "label": ["Es wurde kein Satz angegeben, um das Sentiment zu bewerten. Bitte geben Sie den Satz an, um Ihre Meinung zu erfahren und das Sentiment zu bewerten."]}, {"text": "Dazu leistet der Globale Treuhandfonds f\u00fcr Nutzpflanzenvielfalt , wie mein Kollege Wolfgang Stefinger vorhin schon betont hat, einen ganz wichtigen Beitrag; denn wir wollen die Artenvielfalt sichern.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Da bleibt am Ende niemand mehr, dem der Mittelstand irgendwas verkaufen kann.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Fragen Sie doch mal Herrn Wadephul; der war, glaube ich, dabei.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich denke, dass wir uns nicht ausruhen k\u00f6nnen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 nach Ungarn.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Heute hat die CDU/CSU eine Aktuelle Stunde aufgesetzt, in der sie sich mit einem Buch besch\u00e4ftigt, in dem alte Unterstellungen aufgew\u00e4rmt werden.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Von daher finde ich es sehr begr\u00fc\u00dfenswert, dass Sie heute sagen: Jetzt erst recht!", "label": ["positiv"]}, {"text": "Sie waren am Anfang sehr kritisch, was Abstimmungen in der Europ\u00e4ischen Union und in den Vereinten Nationen anging.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Meine Damen und Herren!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir begr\u00fc\u00dfen es vom Grundsatz her auch, dass das Spruchverfahrensgesetz im Rahmen dieses Gesetzespaketes mit novelliert wird.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der Haushalt umfasst auch humanit\u00e4re Hilfe in H\u00f6he von 2,7 Milliarden Euro.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich erinnere auch noch mal daran, wer in den letzten 16 Jahren f\u00fcr das Verkehrsministerium verantwortlich war.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Einige sind dort an den Folgen dieser Behandlung gestorben.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Jemand aus Ihrer Partei hat auf dem Mahnmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas getanzt.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Die finanziellen Herausforderungen sind jetzt ausf\u00fchrlich dargestellt worden, und ich wende mich einer Bemerkung von Minister Lauterbach zu, der davon gesprochen hat, dass wir innovationsbereit bleiben und keine Leistungsk\u00fcrzungen vornehmen wollen.", "label": ["Neutral"]}, {"text": "Ich will nicht, dass Menschen, bei harter Arbeit im Friseurhandwerk, das ein ordentlicher Ausbildungsberuf ist, abgespeist werden mit L\u00f6hnen, mit denen sie nicht \u00fcber die Runden kommen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir m\u00fcssen einfach das nutzen, was jetzt schon da ist \u2013 eine v\u00f6llig preiswerte L\u00f6sung, meine Damen und Herren.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Heute ist das unvorstellbar.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Eine K\u00e4uferin war die Mitarbeiterin des damaligen Landesvorsitzenden und des heutigen Abgeordneten Bystron.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Leider, meine Damen und Herren, ist Corona nicht vorbei.", "label": ["negativ"]}, {"text": "In diesem Zusammenhang ist der Bundeshaushalt, \u00fcber den wir heute abstimmen, keine Trendwende in der Finanzpolitik der Ampel, sondern ein weiteres Puzzleteil im Gesamtgef\u00fcge einer Finanz- und Haushaltspolitik, die auf Rekordschulden und eine Unterwanderung der Schuldenbremse\n                    abzielt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Auch hier ist die Bundesregierung gefordert, die Sozialbeitr\u00e4ge stabil zu halten; denn sie sind es letztendlich, die in besonderem Ma\u00dfe Geringverdiener belasten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Meine sehr verehrten Damen und Herren!", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Das war jetzt keine Antwort auf meine Frage, Herr Bundeskanzler, wie Sie 30 Millionen Impfungen bis Ende Januar erreichen wollen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Aber ich m\u00f6chte noch eines sagen: In der Lausitz \u2013 nur als ein Beispiel \u2013 haben Sie mit Ihrer Floskel, den Braunkohleausstieg \u201eidealerweise\u201c bis 2030 zu erreichen, genau dieselbe Prinzip-Hoffnung-Strategie angewendet, die am Ende unverantwortlich ist und f\u00fcr Verunsicherung sorgt.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Aber die stimmen nach dem Mehrheitsprinzip ab, und der Europ\u00e4ischen Union w\u00fcrde es auch guttun, wenn wir dort mehr nach dem Mehrheitsprinzip abstimmen w\u00fcrden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir wissen, dass unsere eigene Souver\u00e4nit\u00e4t und das Wohlergehen unseres Landes und der Bev\u00f6lkerung davon abh\u00e4ngig sind, dass wir in internationalen Organisationen integriert sind und mit unseren Nachbarn gut zusammenarbeiten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Der Energieminister ist heute in Europa im Kreis seiner Kollegen mit wichtigen Themen befasst.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Das macht ihr, ja.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr den Nachfolger des Hochschulpakts und f\u00fcr die kommenden Bildungsplattformen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sie hat ihren kleinen Sohn obduzieren lassen f\u00fcr die Forschung.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wenn die Leute drau\u00dfen h\u00f6ren k\u00f6nnten, was Sie hier\n                    dazwischenpl\u00e4rren, w\u00e4re die Wiederwahl bei Ihnen, glaube ich, nicht mehr gesichert.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das sind letztendlich keine Fragen, die man von heute auf morgen kl\u00e4ren kann.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das sind die schlechten Vorschl\u00e4ge.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das hei\u00dft: Jetzt w\u00e4re eine expansive Fiskalpolitik notwendig, um der Krise Herr zu werden und die Rezession einigerma\u00dfen in den Griff zu bekommen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Das war sehr schlecht, was die\n                    Ampel an dieser Stelle gemacht hat.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sie sind uns allen Mahnung und Auftrag.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Was ist mit der dringend notwendigen Entlastung bei Steuern und Abgaben?", "label": ["positiv"]}, {"text": "Kommen Sie bitte zum Schluss.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Fassen wir zusammen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dass Sie ausgerechnet der FDP vorwerfen, dass sie es in den 16 Jahren, in denen die CDU/CSU das Verteidigungsministerium verantwortet hat, und in einer Zeit, in der Wolfgang Sch\u00e4uble Finanzminister war, nicht gebacken gekriegt hat, die Bundeswehr mit ausreichender Ausr\u00fcstung zu versorgen, das fand ich eigent\u00fcmlich.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir haben uns das etwas anders vorgestellt.", "label": ["negativ"]}, {"text": "In der Fraktion der Union, aber, wie ich gerade geh\u00f6rt habe, auch bei den Gr\u00fcnen und der FDP herrscht offensichtlich die \u00dcberzeugung, immer mehr und immer schwerere Waffen leisteten einen Beitrag, dieses Ziel zu erreichen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich will vielleicht noch ein Wort zu Frau Weisgerber sagen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Man kann sagen, dass Haushaltsdebatten auch immer etwas ganz Besonderes sind; denn wir debattieren eben \u00fcber grunds\u00e4tzliche Fragen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Eile ist geboten.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Daher lehnen wir Ihre Antr\u00e4ge auch ab.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Nach den Reden der Kollegen der Ampelkoalition k\u00f6nnte der B\u00fcrger ja glatt den Eindruck bekommen, dass mit diesem Gesetzentwurf die Abfallberge im \u00f6ffentlichen Raum oder die Abfallinseln im Ozean der Vergangenheit angeh\u00f6ren w\u00fcrden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Bauen Sie B\u00fcrokratie ab!", "label": ["negativ"]}, {"text": "\u201eJede Kilowattstunde z\u00e4hlt\u201c, diese Parole von Minister Habeck muss endlich zur Maxime der Politik dieser Regierung werden.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ich bedanke mich f\u00fcr diese Debatte.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das Thema ist deswegen hoch emotional, und die Argumentation scheint im ersten Moment simpel.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Herzlichen Dank.", "label": ["neutral"]}, {"text": "N\u00e4chster Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion Alexander Dobrindt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das hei\u00dft: Die 30\u202f000 vorhandenen\n                    Windindustrieanlagen schafften zu diesem Zeitpunkt gerade einmal 1,3 von 58 Gigawatt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Vielen Dank.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist ein gutes Signal, aber wir sehen auch, dass immer wieder Menschen diesen Beruf nach nur ein paar Jahren verlassen, weil sie mit der \u00dcberforderung und mit der \u00dcberarbeitung nicht klarkommen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Es ist ein Linke-Tasche-rechte-Tasche-Spiel, indem Sie es bei den 2 Milliarden Euro vom KiTa-Qualit\u00e4tsgesetz, Gute-KiTa-Gesetz wegnehmen und diese f\u00fcr\n                    die Sprach-Kitas sozusagen zweckgebunden einsetzen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Denn was Sie hier als sogenanntes Entlastungspaket vorlegen, ist \u2013 ich muss es so sagen \u2013 einfach eine Frechheit.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Daf\u00fcr stehen wir.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir haben sehr lange an dem vorliegenden Antrag gearbeitet.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wenn wir wissen, dass das Geld fehlt, dann m\u00fcssen wir eben mehr Anstrengungen darauf verwenden, zu \u00fcberlegen: Wie kann man den Krieg durch diplomatische Mittel tats\u00e4chlich beenden?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Zeitenwende, die wir durch den Angriffskrieg gegen die Ukraine auch in der Landwirtschaft erleben, muss auch Auswirkungen auf unsere Landwirtschaftspolitik in Deutschland haben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir sind in einer sehr schwierigen Lage.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wir alle hier \u2013 au\u00dfer die, die die Krise lieben \u2013 h\u00e4tten uns eine v-f\u00f6rmige Erholung der Wirtschaft gew\u00fcnscht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u00dcbrigens: Wer das gut macht, das ist der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul; er geht dagegen vor.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Unsere Forderungen an die Bundesregierung und an die Kommission als Leitplanken sind: Keine Kompromisse, keine Rabatte, kein Weichsp\u00fcler in diesem Verfahren!", "label": ["negativ"]}, {"text": "Wir machen ein ganzheitliches Coaching.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sie haben sich schon lange von der konstruktiven Oppositionsarbeit verabschiedet.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Meine Damen und Herren, auch in den Organisationen der Staatengemeinschaft tut sich Wegweisendes.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Und ja, liebe Frau Kl\u00f6ckner, wir brauchen einen Turbo.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Die Menschen k\u00f6nnen sich auch darauf verlassen: Wir werden alles tun, um Versorgungssicherheit bei der Energie in diesem Land sicherzustellen, und wir werden daf\u00fcr sorgen, dass wir niemanden in diesem Land alleinlassen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Lieber Kollege Mordhorst, Sie haben gesagt \u2013 die Gr\u00fcnen haben es auch gesagt \u2013, Sie t\u00e4ten jetzt das, was das Gericht Ihnen aufgetragen hat.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Fast eine halbe Million von Besch\u00e4ftigten allein in dieser Branche waren in Kurzarbeit.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir fordern ihn dazu auf, endlich einen vollwertigen Fl\u00fcchtlingsgipfel einzuberufen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Auch die Nachbeschaffung, etwa von Panzerhaubitzen, Munition und anderen G\u00fctern, die wir aus Best\u00e4nden der Bundeswehr an die Ukraine geliefert haben, wird in den kommenden Monaten unter Dach und Fach gebracht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Werfen Sie zum Beispiel einen Blick ins Herz unserer Hauptstadt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Zudem haben wir das Problem mit den Energiepreisen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ende Juni l\u00e4uft das Mandat der Vereinten Nationen aus, und Kenntnisse \u00fcber eine substanzielle Verbesserung des VN-Mandats haben wir nicht.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das tun wir jetzt, und das ist gut so.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Das ist doch nichts anderes als eine reine Steuerverbrennungsmaschine.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sie weigern sich nach wie vor, Kernkraftwerke weiterlaufen zu lassen.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Aber der gr\u00f6\u00dfte Fehler w\u00e4re, dieses Gesetz nicht zu beschlie\u00dfen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Auch das ist genau das richtige Signal an die Unternehmen in diesem\n                    Land.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Sehr geehrte Damen und Herren!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Aber wir haben schon sehr viele Klimaschutzprojekte; wir haben sehr viele Projekte im Bereich der Biodiversit\u00e4t.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Oder anders ausgedr\u00fcckt: Noch Ende Januar wollte das Ampelkabinett keinen einzigen Cent mehr f\u00fcr die Sicherheit Deutschlands, f\u00fcr die bessere Ausr\u00fcstung der Bundeswehr ausgeben.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Sp\u00e4testens seit dem russischen Angriffskrieg auf die Ukraine hat das KFOR-Mandat in diesem besonders angespannten Umfeld an Bedeutung f\u00fcr die europ\u00e4ische Sicherheit dazugewonnen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Liebe Frau Englhardt-Kopf, sch\u00f6n dass Sie gesprochen haben.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wir m\u00fcssen da einfach schneller werden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Gerade deshalb muss Deutschland Verantwortung \u00fcbernehmen und eine Vorreiterrolle bei der Einhaltung internationaler Vertr\u00e4ge und der Menschenrechte einnehmen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Aber auf 3\u202f300 Seiten ist nicht ein einziges Mal von menschlicher\n                    Intelligenz die Rede, kein einziges Mal.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Und wollen Sie damit sagen, dass die Ausf\u00fchrungen des Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten in Deutschland, Thomas Haldenwang, der genau das gefordert hat, verfassungsfeindlich sind und dass wir einen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten haben, der derartige Forderungen erhebt?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Ich k\u00f6nnte so weitermachen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir werden\n                    jetzt mit einem Betrag von 40 Milliarden Euro im Jahr 2023 planen, 36 Milliarden Euro mehr als vor zwei Jahren.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Denn sie muss den schweren Spagat zwischen einfacher und niedrigschwelliger Bedienung einerseits und einer sehr hohen Sicherheit andererseits schaffen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir waren noch nie so wiedervereint wie heute.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ihre sogenannte Energiewende f\u00fchrt zu dem jahrelangen Anstieg der Energiepreise.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Einige Punkte unterst\u00fctzen wir, andere gehen uns nicht weit genug.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Prominente Vertreter aus der Fraktion Die Linke hatten bis zuletzt den russischen Truppenaufmarsch an der Grenze zur Ukraine verteidigt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Eigentlich geht es ja nicht um Geld, sondern es geht um die Fragen: Wo ist die Munition?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir wollen mit rechtsstaatlichen Mitteln die Oligarchen bek\u00e4mpfen und dabei so weit gehen, wie wir k\u00f6nnen, aber eben auch nicht weiter, als es der Rechtsstaat zul\u00e4sst.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir gehen das jetzt an.", "label": ["neutral."]}, {"text": "Die Frage ist jetzt: K\u00f6nnen wir diese Erfahrungen, die dort gesammelt worden sind, in eine pandemiebedingte Triage-Situation transferieren?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir haben Entlastungspakete auf den Weg gebracht und m\u00fcssen jetzt schnell Hilfen f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen bereitstellen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wir brauchen daher einen besseren Schutz und eine weitere Klarstellung f\u00fcr ehrenamtliche Richterinnen und Richter Weiter gibt es die besorgniserregende Entwicklung, dass antidemokratische Kr\u00e4fte das ehrenamtliche Richteramt unterwandern wollen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Trotz aller Kraft, die wir daransetzen, diese Krise zu meistern, diese Bew\u00e4hrungsprobe f\u00fcr unser Land wirtschaftlich und sozial zu bew\u00e4ltigen, d\u00fcrfen\n                    wir dabei nicht vernachl\u00e4ssigen, dass diese Gesellschaft nicht nur Krisenmanagement braucht, sondern sie braucht auch Fortschritt.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die Kosten vern\u00fcnftig verteilt werden und dass nicht die Menschen, die sehr wenig verdienen oder die in der Mitte der Gesellschaft stehen, besonders belastet werden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Lenz.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 Nein.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Und Sie besch\u00e4ftigen uns damit, dass Sie sagen, dass das doch so sein muss.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Dazu kommt: Neben dem Gehalt gibt es viele weitere Stellschrauben, die in den Blick genommen werden k\u00f6nnen und auch m\u00fcssen: Die Entlastung der Pflegekr\u00e4fte durch Entb\u00fcrokratisierung und auch durch Digitalisierung ist ein Ansatz wie auch bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf, weitere Akquirierung von Pflegekr\u00e4ften im In- und auch im Ausland, bessere und auch effektivere Personalplanungen in den Einrichtungen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wo ist denn das 100\u2011Milliarden-Programm f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Krankenh\u00e4user, f\u00fcr \u00d6PNV, f\u00fcr Digitalisierung?", "label": ["neutral."]}, {"text": "Ich darf an der Stelle, Herr Bundesminister Pistorius, aber auch die Gelegenheit wahrnehmen, Ihnen hier im Deutschen Bundestag f\u00fcr Ihr neues Amt aufrichtig viel Erfolg zu w\u00fcnschen \u2013 viel Erfolg an dieser Stelle!", "label": ["positiv"]}, {"text": "14 Grundgesetz)\u201c.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Eine vern\u00fcnftige Finanzpolitik f\u00fcr unsere Welt von heute st\u00e4rkt dagegen die finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit der Frauen und damit unsere Familien,\n                    unsere Wirtschaft und unsere gesamte Gesellschaft.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ich freue mich deshalb wahnsinnig auf die gr\u00f6\u00dfte Familienrechtsreform der letzten Jahrzehnte, die der Minister angek\u00fcndigt hat; denn sie wird vielen Menschen tats\u00e4chlich in ihrer Lebensrealit\u00e4t helfen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ich habe bei einem Ihrer Kollegen schon mehrfach dazwischengerufen, dass er das Wort doch einfach einmal in diesem Zusammenhang erw\u00e4hnen m\u00f6ge.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir haben jetzt erstmalig in der Menschheitsgeschichte die M\u00f6glichkeit, mit einer Impfung diesen Teufelskreis zu durchbrechen.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wenden Sie Schaden vom deutschen Volke ab.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Frau Aschenberg-Dugnus, Sie d\u00fcrfen jetzt noch nachfragen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Vielen Dank.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ich finde es \u2013 auch das noch mal als Erg\u00e4nzung \u2013 ehrlicherweise ziemlich schr\u00e4g, wenn Sie schreiben: Es ist Privatsache der erwachsenen Nutzer von Telegram.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das sind enorme Verpflichtungen f\u00fcr die Zukunft.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Gerade als Parlament haben wir unsere Verantwortung sehr ernst genommen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Alle bisherigen Haushalte stellten immer ungen\u00fcgende Finanzmittel zur Verf\u00fcgung.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Frau Pr\u00e4sidentin!", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das nat\u00fcrliche Gleichgewicht wird dort kaum von\n                    menschlichen Aktivit\u00e4ten beeinflusst.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir sehen in der Krise ganz besonders, wie komplex die Wertsch\u00f6pfungsketten in unserer Volkswirtschaft sind und welche extremen Konsequenzen Ausf\u00e4lle in diesen Wertsch\u00f6pfungsketten haben k\u00f6nnen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "2023 wird das Jahr, in dem wir im Bet\u00e4ubungsmittelgesetz endlich f\u00fcr Gerechtigkeit sorgen und ein St\u00fcck weit Geschichte schreiben werden: Wir entkriminalisieren Cannabis.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Ich bin au\u00dferdem der Meinung: Wenn es am Abfahrtsbahnhof keinen funktionierenden oder barrierefreien Fahrkartenautomaten gibt, sollte es m\u00f6glich sein, Fahrkarten ohne Aufpreis an Bord des Zuges zu kaufen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Zudem k\u00f6nnen wir die Bundeswehr nicht \u00fcberstrapazieren.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die Menschen leiden immer noch unter hohen Mieten.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Liebe Kollegin Steinm\u00fcller, wenn Sie\n                    sagen, es braucht keine neue Wohnungen, dann steht das diametral zu dem, was die Kollegin Geywitz gesagt hat, die 600\u202f000 neue Wohnungen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, und 200\u202f000, 250\u202f000 werden\n                    gebaut.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Gerade im Kontext des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes ist das etwas, was an vielen Hochschulen dazu f\u00fchrt, dass Arbeitsvertr\u00e4ge jetzt anders angeguckt\n                    werden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist f\u00fcr deutsche Verh\u00e4ltnisse geradezu Warpgeschwindigkeit.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, fest steht auch ganz klar: Wir brauchen ein Impfregister.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Sie haben doch die letzten 16 Jahre regiert.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir haben zum Zeitpunkt der Bildung dieser Koalition\n                    nicht dar\u00fcber diskutiert.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Viertens.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Die in dieser Zeit vielzitierte Zeitenwende erfordert von uns allen neues Denken und neues Handeln.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Unser Beitrag zu Freiheit und Unabh\u00e4ngigkeit muss auch in der Sicherung der Weltern\u00e4hrung liegen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es bietet Arbeitschancen f\u00fcr die, die bei uns sich engagieren wollen.", "label": ["Der Satz hat ein positives Sentiment, da er darauf hinweist, dass es Arbeitschancen f\u00fcr diejenigen gibt, die sich engagieren wollen."]}, {"text": "Auch ich bin tief entt\u00e4uscht von dem, was in den letzten Tagen passiert ist.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Das w\u00e4re der falsche Weg.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Davon sind 150 tats\u00e4chlich einsatzbereit.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir sehen ukrainische M\u00e4nner, die in Scharen zu den Waffen greifen, um russische Panzer abzuschie\u00dfen.", "label": ["negativ."]}, {"text": "Nur weil mein Opa, der wie ein Schlot geraucht hat, \u00fcber 90 Jahre alt ist, kann ich trotzdem nicht die Aussage treffen, dass Rauchen nicht gesundheitssch\u00e4dlich ist.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es schafft Flexibilit\u00e4t und st\u00e4rkt damit die Vereine.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Und diese Stabilit\u00e4t erreichen wir auch, indem wir Krisenresilienz vorantreiben.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Daf\u00fcr darf ich heute f\u00fcr die Bundesregierung ank\u00fcndigen, dass Deutschland der Initiative \u201eZero-Emission Shipping\u201c beigetreten ist.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wir brauchen die Zuwanderung in den Arbeitsmarkt.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Aber, diese Freistellung entspricht entgegen Ihrem heutigen Artikel keiner Pflicht gem\u00e4\u00df der EU-Vereinbarkeitsrichtlinie.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Alleine die Wiedervern\u00e4ssung der Moore hat das Potenzial an CO2-Vermeidung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung der derzeit erwarteten Restemissionen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "\u2013 darf ich etwas sagen?", "label": ["neutral"]}, {"text": "Wir m\u00fcssen alles tun, um zivile Instrumente und die humanit\u00e4re Hilfe zu st\u00e4rken.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Wenn wir \u00fcber den \u00d6ffentlich-Rechtlichen reden, m\u00fcssen wir uns klar werden, was wir wollen und was wir nicht wollen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Auch das Beheizen privater Pools soll verboten sein \u2013 au\u00dfer wenn sie dadurch frostfrei gehalten werden.", "label": ["neutral"]}, {"text": "CDU und CSU haben dann einen Antrag f\u00fcr eine Sperre der DATI-Haushaltsmittel eingebracht, die nur durch das Parlament aufgehoben werden kann.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das Lager der Schande muss geschlossen werden.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Ruppert St\u00fcwe hat das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Das ist aber keine seri\u00f6se Planung f\u00fcr die Truppe und erst recht keine angemessene Informationspolitik gegen\u00fcber diesem Parlament.", "label": ["negativ"]}, {"text": "Also, wir haben eine neue Handelsagenda beschlossen und die noch einmal neu aufgelegt, in der wir explizit sagen: Wir wollen eine transatlantische Partnerschaft.", "label": ["positiv"]}, {"text": "Nein, Ihre Redezeit wird angehalten.", "label": ["negativ"]}, {"text": "\u2013 Danke.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Es gibt gute Gr\u00fcnde gegen die Geldstrafe; aber dann m\u00fcssen Sie Alternativen benennen.", "label": ["neutral"]}, {"text": "Uns allen ist klar: Die Pandemie ist nicht vorbei.", "label": ["neutral"]}]